[小學生] 港區政協考核細則曝光 赴街站受訪開FB逐項計分

眾新聞得悉，港區省級政協近日首度引入自我考核評分制度，根據眾新聞獲得的評分細則內容，除提案及開會等，參與支持國安法立法街站及聯署、捐贈抗疫物資，或接受採訪或撰寫文章支持國安法立法、押後立法會選舉、DQ民主派議員等逐次計分，要求政協「發揮作用」。

細則同時提及，擔任特區政府諮詢架構成員或授勳，甚至開設Facebook及Youtube，「司法改革、教育改革、傳媒監管」等議題發聲，都有分可加。

有省級政協預計，有關細則是港區省級政協委員聯誼會及中聯辦推動。港區省級政協委員聯誼會會長施榮懷接受查詢時沒有正面回應，只著記者周一辦工時間向秘書處查詢。

施榮懷擔任會長的港區省級政協聯誼會聲稱，在去年十一中秋節開了30個街站。省級政協聯誼會網頁

聯誼會網頁則引述，施榮懷在2月初的會議中，鼓勵與會政協在新一年思考如何履職，「希望大家能更好地發揮自己的作用，強化作為委員的責任擔當、政治擔當，該站出來的時候站出來，該發聲的時候發聲。」

全國政協2018年曾經修訂政協章程，要求全國及地方政協加強所謂「履職管理」，建立履職檔案及通報情況。港區全國政協在2019年開始引入制度，時任中聯辦主任王志民曾在2019年2月提及港區全國人大及全國政協提交年度履職報告，在傳遞、宣傳及介紹中央聲音及支持特首及特區政府依法施政發揮作用。

今次新增的則是港區省級政協的考核工作，當中分為內地履職，及「香港層面發揮作用」。細則總分130分，要求政協自行評核方面2020年五方面表現，包括：參與香港重大事件及社會工作、參與抗疫防疫工作、接受採訪、參加中聯辦或港區省級政協聯誼會會議及交會費、提出支持香港融入中國，而其他所謂「發揮作用情況」如授勳、擔任區議員、立法會議員或特區資訊架構成員等，可獲額外加分。

值得留意的是，細則相當細緻地量化政協參與程度，包括去年5月至7月1日的國安法街站，或十一國慶或支持DQ議員街站，每場可加5分。

即使本人不在港，「動員親友」參與街站，或去年9月的普及社區檢測等，亦可酌情加分。

細則也設在香港發聲如接受採訪或撰寫文章的評核。當中列明，圍繞防疫抗疫、支持國安法立法、押後立法會選舉、DQ「勾結外國勢力的立法會議員」等接受採訪或撰文，每個主題計5分。

細則甚至提及「開設個人媒體帳戶如facebook、Youtube等發表原創發聲」，或「在有關香港司法改革、教育改革、傳媒監督等議題發聲」，也可以分別加5分。

全國政協張華峰說，全國政協過去隨時可提交報告，也沒有特別規定怎樣評分，相信今次只是省政協需要。除了港區省級政協聯誼會推動，張華峰說：「我想應該同中聯辦有密切關係的，政協唔係自己有個咁嘅諗法㗎。佢未有正式公文落來，都係政協大家之見傳來傳去。」

他形容，今次是對政協要求更嚴格，「攞咗個位置都要做嘢，唔可以攞嚟宣傳作用、唔做嘢唔得嘅，係咪？」

山西省政協的大律師馬恩國也證實評分對他們是新安排，因為過去政協考核比較鬆散，現在評分制對政協有壓力去履行職責：「唔可以話攞住一個名銜，而無政治上支持國家政策的行為。」

馬恩國今年其中一新嘗試，則是加入Twitter戰線「發聲」分享英文文章，他說開了之後發現「原來咁多反中反共力量」。

他在Twitter追蹤用家包括在囚的香港眾志前秘書長黃之鋒、美國前國務卿蓬佩奧、英國首相約翰遜、台灣外交部、台灣總統蔡英文、副總統賴清德、中國外交部、外交部發言人華春瑩等。

資深時事評論員劉銳紹觀察，目前選擇評分的議題多是官方推動，多於下級逢迎，預期如監察港台等議題到政協會議繼續熱炒。他分析：「因為處理港澳事務的人，夏寶龍、駱惠寧到中聯辦中層幹部，不知道一國兩制前身、實質係點，最容易就是照做，因為考核不用看質量，就是做夠嘢，呃like嘛！」

曾是全國政協的劉夢熊也說，中央似希望政協發揮統一戰線責任，「唔好淨係掛名、攞光環、攞著數，要有功課交」。他直指，「這種填表帶來形式主義，有些人為了填表、多一些成績，就搞一些形式的事。是否真的發自內心，有這個實際需要，為社會注入正能量呢？」他呼籲，作為政協應保持獨立判斷，擁護真正合乎一國兩制的事。

談到這官場形式主義，劉銳紹引用大陸段子「十億人民一個樣，同心合力騙中央」，「這是一個形式主義的做法，中國就是被形式主義害死！」

也有資深政協直言，除了數量，其實更重要是質量，例如在報章撰文，還要看是否言之有物及傳媒的影響力，「如果寫來寫去都係文匯大公，咁就係咁先！」